<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Mitos Electorales - Fundamentos</title><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/" rel="alternate"></link><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/feeds/fundamentos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/</id><updated>2019-01-11T00:00:00+01:00</updated><subtitle>El mítico voto útil y otros cuentos</subtitle><entry><title>Entendiendo la regla de D'Hondt</title><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/posts/2019-01-11-entendiendo-la-regla-de-dhondt.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-11T00:00:00+01:00</published><updated>2019-01-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>vokimon</name></author><id>tag:vokimon.github.io,2019-01-11:/mitoselectorales.org/posts/2019-01-11-entendiendo-la-regla-de-dhondt.html</id><summary type="html">

&lt;p&gt;En este artículo se explica, de una forma gráfica y sobretodo diferente,
la Regla de D'Hondt, responsable del reparto de representantes.
No explica el procedimiento para calcularla
sinó el objetivo que se persigue obtener:
&lt;strong&gt;un precio en votos que reparta los escaños
sin que sobre ni falte ninguno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta perspectiva aclara el origen de la desproporción,
los casos en los que se da y sus límites.
También permite conocer la &lt;strong&gt;masa crítica para que pasen ciertos cambios&lt;/strong&gt;,
y establecer la base para descartar &lt;strong&gt;mitos y ideas preconcebidas&lt;/strong&gt;.
Mitos como
que D'Hondt es la principal responsable de la desproporción
cuando lo son las &lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/tag/circumscripciones.html"&gt;circumscripciónes&lt;/a&gt;,
o que las &lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/posts/2014-12-05-llistes-dunitat-nacional-confluencies-i-daltres-animals-politics.html"&gt;coaliciones
se ven mágicamente beneficiadas&lt;/a&gt;
por D'Hondt.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">

&lt;p&gt;En este artículo se explica, de una forma gráfica y sobretodo diferente,
la Regla de D'Hondt, responsable del reparto de representantes.
No explica el procedimiento para calcularla
sinó el objetivo que se persigue obtener:
&lt;strong&gt;un precio en votos que reparta los escaños
sin que sobre ni falte ninguno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta perspectiva aclara el origen de la desproporción,
los casos en los que se da y sus límites.
También permite conocer la &lt;strong&gt;masa crítica para que pasen ciertos cambios&lt;/strong&gt;,
y establecer la base para descartar &lt;strong&gt;mitos y ideas preconcebidas&lt;/strong&gt;.
Mitos como
que D'Hondt es la principal responsable de la desproporción
cuando lo son las &lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/tag/circumscripciones.html"&gt;circumscripciónes&lt;/a&gt;,
o que las &lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/posts/2014-12-05-llistes-dunitat-nacional-confluencies-i-daltres-animals-politics.html"&gt;coaliciones
se ven mágicamente beneficiadas&lt;/a&gt;
por D'Hondt.&lt;/p&gt;


&lt;h2&gt;Unos tienen la fama y otros cardan la lana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se oye a menudo llamar &lt;em&gt;Ley de D'Hondt&lt;/em&gt; al sistema electoral en sí.
Por eso, aclarémoslo de entrada:
la &lt;em&gt;Ley de D'Hondt&lt;/em&gt; es una ley matemática, como la &lt;em&gt;regla de tres&lt;/em&gt;,
no una ley legal.
La ley electoral, la legal, es la &lt;a href="http://www.juntaelectoralcentral.es/cs/jec/loreg"&gt;LOREG&lt;/a&gt; que, entre muchas otras cosas,
incluye la Regla de D'Hondt como método de reparto de escaños.
Prefiero llamarle regla (o método, o sistema)
para no ahondar en la confusión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso veremos que aunque sí que genera desproporción
esta sólo es notable en casos concretos en que las diferencias
entre opciones ya son notables de entrada.
Normalmente va de uno o dos escaños para arriba para cada formación.
Una desproporción injusta pero no notable hasta que entran
en juego las circumscripciones, que multiplican ese efecto
e introducen nuevos elementos distorsionadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho una regla más proporcional,
como Hamilton, también padecería los efectos de las circumscripciones.
Hasta tal punto que
&lt;strong&gt;si se compara Hamilton usando las actuales circumscripciones
con D'Hondt en circumscripción única,
éste último tiene menos oportunidades
de distorsionar la proporción real de votantes.&lt;/strong&gt;
Es decir, si priorizamos algo a reformar,
reformemos primero las circumscripciones.
Eso sí ¡no para hacerlas &lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/posts/2015-02-03-veguerias-el-timo-de-la-estampita.html"&gt;más pequeñas&lt;/a&gt;, por favor! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro efecto sorprendente de D'Hondt es que es
&lt;strong&gt;proporcionalmente desproporcionada&lt;/strong&gt;.
Es decir, los escaños extra que se obtienen,
los que causan la desproporción,
tienden a ser proporcionales a los escaños antes de añadir los extra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más abajo explico porqué, pero podemos decir, que
&lt;strong&gt;aunque D'Hondt beneficia a las opciones más grandes,
el beneficio de juntarse dos formaciones simplemente
suma el beneficio ya les da por separado&lt;/strong&gt;
(más la suma de restos, que tambien tendrían con Hamilton
y que da un escaño por circumscripción como máximo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, ahora, te puedes creer lo que digo como nos creemos todos estos mitos,
porque lo dice Internet,
o podemos entender un poco mejor como funciona la regla D'Hondt
para comprobar si lo que digo es cierto o no.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entendamos el objetivo, no el procedimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la LOREG, y en la mayoría de fuentes,
se explica D'Hondt describiendo un aburrido procedimiento para calcularlo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para cada candidatura, obtienes sus cocientes dividiendo los votos recibidos por 1, 2, 3, 4...
asignas escaño a los cocientes más altos,
bla, bla, bla...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Cocientes del Método D'Hondt
para las Generales del 1079 en Barcelona
" src="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/images/revote-dhondttable.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta descripción es útil para que burócratas e informáticos calculen el reparto sin pensar.
¿Pero para qué se hace todo eso?
Es mucho más ilustrador si explicamos D'Hondt por su objetivo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D'Hondt sirve para encontrar un precio en &lt;em&gt;votos por cada escaño&lt;/em&gt;,
tal que, a ese precio&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;se repartan todos los escaños disponibles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a ninguna candidatura le sobren votos para ningun escaño más&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En vez de usar el método D'Hondt de los cocientes,
podríamos llegar al mismo resultado moviendo el precio
hasta encontrar uno que reparta el número justo de escaños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Animación: Ajustando el precio hasta que se reparten todos los escaños
" src="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/images/revote-fittingprice.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo que suene a precios que se fijan solos
recuerda mucho a la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/La_riqueza_de_las_naciones"&gt;mano invisible del mercado&lt;/a&gt;.
Quizás por eso les sonó tan &lt;em&gt;bueno y justo&lt;/em&gt; a las democracias liberales del siglo pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, parece proporcional, ¿verdad?
Pues lo es bastante, aunque no del todo.
Si le damos un par de vueltas,
entenderemos un poco mejor donde está la desproporción,
en qué casos se da y qué papel juega.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Delimitando la búsqueda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puesto que el reparto de D'Hondt se base en ajustar el precio del escaño,
muchas cosas dependen de el y nos interesa acotarlo,
por ejemplo para conocer cuál es la masa crítica para cambiar las cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;precio màximo&lt;/strong&gt; posible se da en el improbable caso en que no le sobrara a nadie votos.
Todas las candidaturas tienen los votos justos para sus escaños.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio_{máximo} = { Votos \over Escaños } $$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, si tenemos 2.000.000 de votos a candidaturas y 20 escaños a repartir,
el precio máximo será 100.000 votos por escaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que se de ese precio,
todas las candidaturas tendrían que tener un múltiplo de 100.000 votos.
Por ejemplo: 700mil, 600mil, 400mil, 200mil y 100mil.
Y les repartiríamos 7, 6, 4, 2 y 1 escaños respectivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ves, sería el caso ideal porque
las proporciones en el parlamento serían las mismas que en la sociedad,
ignorando el no-voto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;precio mínimo&lt;/strong&gt; sería el caso opuesto, también muy improbable,
en que a todas las candidaturas (menos una)
se quedasen a un solo voto del precio para conseguir el siguiente escaño.
Dado el número de votos a candidaturas, los escaños y el número de candidaturas,
podemos conocer ese precio mínimo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio_{minimo}
= { Votos + Candidaturas - 1 \over Escaños + Candidaturas - 1 }
%\approx { Votos \over Escaños + Candidaturas }
$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para el caso anterior, el precio mínimo seria 83.333,5.
Por ejemplo, si los votos fueran: 583.334, 583.333, 416.667, 250.000 y 166.666,
todas las formaciones obtendrían el mismo resultado y 
todas las formaciones menos una se quedarían a un voto del siguiente escaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos dos ejemplos de escenarios extremos están disponibles en el simulador.
La zona translúcida son los votos que no han servido para sumar escaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/images/revote-maxminprice.gif" style="text-align:center"&gt;
&lt;img alt="Igual votos a candidaturas, igual resultado, máximo y mínimo precio" src="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/images/revote-maxminprice.gif"&gt;
Dos escenarios con el mismo número de votos a candidaturas, y el mismo resultado, 
uno con el precio máximo y otro con el precio mínimo
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y cual sería el precio típico.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio_{real}
= { Votos \over Escaños + Candidaturas · Resto_{medio} }
$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Donde $ RestoMedio $ es el factor medio del escaño se han quedado las formaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta que:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Toda las formaciones con representación tienen la misma probabilidad de quedarse en un punto cualquiera entre un escaño y el siguiente, la esperanza de estas es estar a la mitad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mayoria de formaciones extraparlamentarias no suelen superar el 30% del precio del escaño.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Asi que R tenderá a ser algo inferior a 0.5 .&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Acotando la desproporción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hemos comentado que cuando tenemos precio máximo,
nos sale una proporción exacta con los votos.
Si aplicáramos ese precio a un escenario cualquiera,
normalmente no salen escaños enteros.
Tendríamos que andar con la motosierra y los diputados y eso no es legal en España.
Al final tendríamos escaños que estan partidos entre varias opciones
que no se reparten, y opciones con votos de sobra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La forma más natural (¡y justa!) de repartir esas sobras
es la que se llama
&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Regla_de_Hamilton"&gt;Regla de Hamilton&lt;/a&gt;
o de &lt;em&gt;restos mayores&lt;/em&gt;.
Lo que hace es
repartir los escaños sobrantes a las opciones con más restos de votos,
que por tanto se habían quedado más cerca de obtener el siguiente escaño.
Cada opción como máximo se lleva un escaño extra o ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como hemos dicho, D'Hondt lo que hace es ir bajando el precio hasta que se reparten todos.
Si bajamos el precio y con el precio máximo una opción ya ha obtenido N escaños,
bajando el precio solo puede obtener más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que de entrada concluimos que tanto Hamilton como D'Hondt&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reparten como mínimo los escaños enteros al precio máximo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La desproporción es la que cause el reparto de esos escaños sobrantes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Sabemos cuantos escaños sobrarán?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como poco, ninguno, en el caso ideal de escaños justos.
Como mucho, a todas las candidaturas les sobraría casi un escaño,
menos a una candidatura que tendría lo que les falte a las otras.
Serían el número de candidaturas menos una.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Una desproporción proporcional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Veamos cómo reparte los restos la regla de D'Hondt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si se baja el precio,
una opción con más votos sobrantes
tiene más probabilidades de llegar al siguiente.
Esto sería igual que Hamilton:
Un escaño arriba o no, y se lo llevan las opciones con más restos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia radica en un pequeño detalle:
Si, para repartir todos los escaños, hay que bajar el precio, digamos a un 90%,
no solo estamos rebajando el umbral al que tienen que llegar los restos.
También liberamos un 10% de votos que usabamos para cada escaño que obtuvimos con el precio máximo
que ahora pasarán a formar parte de los restos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto es así que, por ejemplo, una formación con 9 escaños, y un 10% de rebaja en el precio,
llegaría sí o sí al 90% del siguiente escaño, tenga los restos que tenga.
Es más, una formación con 18 escaños llegaría al segundo extra tenga los restos que tenga.
Y entre medias una ventajita, proporcional a los escaños enteros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ves, esta ventaja es proporcional a los escaños enteros
que al mismo tiempo es más o menos proporcional a los votos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;D'Hondt reparte los escaños enteros igual que lo hace Hamilton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La diferencia está en cómo se reparten los escaños sobrantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los escaños sobrantes pueden ser de 0 a al número de candidaturas (menos uno)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los escaños sobrantes suelen ser la mitad de las candidaturas con opciones a escaño&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si hay muchas opciones extraparlamentarias, pueden añadir un escaño sobrante extra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D'Hondt reparte escaños sobrantes de forma proporcional, generando desproporcionalidad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al repartirse de forma proporcional, no beneficia a las coaliciones más allá de la suma de restos que dan medio escaño por candidatura añadida&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Apéndice: Cálculos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="preciomáximo"&gt;Precio máximo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos los escaños se reparten a precio máximo, sin sobras.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Votos = Escaños · Precio $$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio = {Votos \over Escaños} $$&lt;/div&gt;
&lt;h3 id="preciomínimo"&gt;Precio mínimo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A todas las candidaturas menos a una les falta un voto para llegar al siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Votos = Escaños · Precio + (Candidaturas-1) · (Precio-1) $$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Votos = Escaños · Precio + Candidaturas · Precio - Candidaturas - Precio +1 $$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Votos + Candidaturas - 1 = Precio · ( Escaños + Candidaturas - 1 ) $$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio = { Votos + Candidaturas - 1 \over Escaños + Candidaturas - 1 } $$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cuando los votos son miles o millones se puede aproximar más fácil por:&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$ Precio = { Votos \over Escaños + Candidaturas - 1 } $$&lt;/div&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content><category term="D'Hondt"></category><category term="Coaliciones"></category></entry></feed>