<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Mitos Electorales - Mitos</title><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/" rel="alternate"></link><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/feeds/mitos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/</id><updated>2018-02-21T00:00:00+01:00</updated><subtitle>El mítico voto útil y otros cuentos</subtitle><entry><title>San nulo, salvador de los débiles</title><link href="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/posts/2018-02-21-san-nulo-salvador-de-los-debiles.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-21T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-21T00:00:00+01:00</updated><author><name>vokimon</name></author><id>tag:vokimon.github.io,2018-02-21:/mitoselectorales.org/posts/2018-02-21-san-nulo-salvador-de-los-debiles.html</id><summary type="html">

&lt;p&gt;¿Te planteas votar nulo
por no perjudicar a los pequeños con un voto en blanco?
Tiene pinta de que un bulo te ha colocado en un &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Falso_dilema"&gt;falso dilema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El voto nulo ciertamente perjudica a los pequeños algo menos que el blanco...
Pero, si te preocupa lo que les pase a los pequeños,
¿no te parece mejor otro tipo de voto protesta?&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">

&lt;p&gt;¿Te planteas votar nulo
por no perjudicar a los pequeños con un voto en blanco?
Tiene pinta de que un bulo te ha colocado en un &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Falso_dilema"&gt;falso dilema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El voto nulo ciertamente perjudica a los pequeños algo menos que el blanco...
Pero, si te preocupa lo que les pase a los pequeños,
¿no te parece mejor otro tipo de voto protesta?&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Primero de todo, hay que respetar la opción de cada uno.
Si te gusta votar en nulo, vota nulo, es tu derecho y tu opción.
Vamos a desmentir algunas razones para votar nulo que no son ciertas.
Tú puedes tener las tuyas y que no sean estas, y es perfecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este bulo me encanta por lo brillante de su meme-ingeniería.
Es un virus memético diseñado para llegar quirúrgicamente a una población diana,
y hacer que se autodestruya (electoralmente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo diseccionamos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#que-dice-la-loreg"&gt;¿Qué dice la LOREG?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#que-dice-el-bulo"&gt;¿Qué dice el bulo?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#cuando-el-umbral-es-relevante"&gt;¿Cuándo el umbral es relevante?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#como-afecta-el-voto-en-blanco-al-umbral"&gt;¿Cómo afecta el voto en blanco al umbral?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#que-efecto-tiene-la-opcion-sugerida"&gt;¿Qué efecto tiene la opción sugerida?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#que-tipo-de-persona-hara-caso-del-consejo"&gt;¿Qué tipo de persona hará caso del consejo?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#que-opciones-omite"&gt;¿Qué opciones omite?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#si-tu-protesta-es-el-nulo-hazlo"&gt;Si tu protesta es el nulo, hazlo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="que-dice-la-loreg"&gt;¿Qué dice la LOREG?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://openclipart.org/download/62989/scales-of-justice.svg" style="float:right;width:18%;padding-left:2em"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href="http://www.juntaelectoralcentral.es/cs/jec/loreg"&gt;LOREG&lt;/a&gt; dice que
para que una candidatura entre al recuento en una circunscripción,
los votos obtenidos han de superar un cierto porcentaje del voto válido,
el llamado umbral electoral, que según la convocatoria puede ser el 3%, 5% o 0%.
Como voto válido cuenta voto a candidaturas y el voto en blanco.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="que-dice-el-bulo"&gt;¿Qué dice el bulo?&lt;/h2&gt;
&lt;div class='thumb-right' style=width:25%&gt;
&lt;img alt='Municipio de San Nullo' src="https://vokimon.github.io/mitoselectorales.org/images/sannullo-catania.jpg" style='max-width:100%'/&gt;
San Nullo, municipio siciliano con nombre de un santo que no existe
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El bulo dice algo así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Si protestas con un voto blanco, perjudicarás a los minoritarios,
al elevar el umbral electoral para conseguir el primer escaño.
Mejor si protestas usando el voto nulo que no les perjudica."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es propiamente un bulo porque no dice ninguna mentira.
Hasta parece bien intencionado para con los minoritarios.
Simplemente pasa que omite muchas verdades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cuando-el-umbral-es-relevante"&gt;¿Cuándo el umbral es relevante?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para muchas convocatorias el umbral es irrelevante&lt;/strong&gt;
Con pocos escaños a repartir,
el primer escaño ya cuesta mucho porcentaje de votos
y el umbral del 3% o 5% es irelevante
porque igual para el primer escaño hace falta, por ejemplo, un 10% de los votos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuando se vuelve irrelevante el umbral?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Con el 5%, si la circunscripción tiene menos de 18 escaños.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con el 3%, si la circunscripción tiene menos de 31 escaños.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son, de hecho, pocas las convocatorias donde es relevante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Autonómicas en Madrid: con 129 escaños y umbral del 5% (el umbral ya son 6 escaños)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autonómicas en Barcelona: con 85 escaños y umbral del 3% (el umbral ya son 2'5 escaños)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Municipales en ciudades de mas de 20.000 electores y, por tanto, con 21 o mas escaños.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Notablemente &lt;strong&gt;en ninguna circunscripción de las generales es relevante&lt;/strong&gt;,
y, &lt;strong&gt;en las europeas tampoco se aplica&lt;/strong&gt;, porque se define un umbral del 0%.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="como-afecta-el-voto-en-blanco-al-umbral"&gt;¿Cómo afecta el voto en blanco al umbral?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con un umbral del 3%,
tu voto en blanco eleva el umbral un 0,03 votos.
&lt;strong&gt;100 como tú votando en blanco, subiran el umbral apenas 3 votos.&lt;/strong&gt;
Una auténtica miseria. Pero sí, algo sube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, a veces el umbral es relevante, a veces no.
Y aún cuando es relevante, el efecto del blanco en el umbral es miseria.
Nos están haciendo preocupar por algo que no es relevante.
¿Hay malicia? ¿Qué opinas?
Sigamos la disección.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="que-efecto-tiene-la-opcion-sugerida"&gt;¿Qué efecto tiene la opción sugerida?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El bulo te hace dirimir entre dos opciones, ambas son de no-voto.
El mayor efecto de las opciones de no-voto, umbrales a parte,
es el &lt;em&gt;voto cesante&lt;/em&gt;.
Por ejemplo, a veces se dice que la abstención perjudica a uno o otro lado
pero la realidad es que el efecto de la abstención y las otras opciones de no-voto
depende del perfil de electorado que no se ha mobilizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto si dejas de votar tú,
beneficias a las candidaturas que nunca se te ocurriría votar,
y perjudicas estadísticamente a las candidaturas que podrías haber votado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="que-tipo-de-persona-hara-caso-del-consejo"&gt;¿Qué tipo de persona hará caso del consejo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué es tan magistral este bulo?
Por cómo dirige el mensaje a una población tan concreta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fijaos en el perfil de la persona que hara caso de él:
&lt;strong&gt;alguien que está defraudado con los partidos con representación
como para hacer un voto de protesta,
pero que no quiere perjudicar a los minoritarios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no los quieres perjudicar, es porque les tienes alguna simpatía.
Si lo piensas este es justamente el caladero electoral de los minoritarios.
&lt;strong&gt;¡Se está desmobilizando a los que podrían votar a los minoritarios,
aludiendo que es para no perjudicarlos!&lt;/strong&gt; ¡Genio y figura!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, el no-voto de alguien con ese perfil:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beneficia a los partidos contra los que se quiere protestar, a los que no votaría&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perjudica a los minoritarios con los que simpatizas y podrías votar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="que-opciones-omite"&gt;¿Qué opciones omite?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente la opción que omite es votar a los minoritarios con los que simpatizas.
Incluso si tú y otros tantos, decidís votar al azar a uno de ellos, el efecto sobre el umbral es positivo.
Los votos a candidatura también suben el umbral pero como vimos,
lo sube tan poco que aunque repartas, compensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un umbral de 3%:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;100 votos blancos alejan el umbral 3 votos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 votos nulos lo dejan donde está.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 votos repartidos al azar entre 10 candidaturas minoritarias, lo acercan 7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 votos repartidos al azar entre 5 candidaturas lo acercan 17 votos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 votos concentrados en una minoritaria se lo acercan 97 votos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Votar extraparlamentarios siempre ha sido un voto de protesta también.
De hecho, últimamente se han creado partidos sin programa,
exclusivamente para visibilizar ese voto de protesta.
Uno de ellos &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Esca%C3%B1os_en_Blanco"&gt;Escaños en blanco&lt;/a&gt; postulan representar al voto en blanco
dejando los escaños vacíos.
No es mi opción pero es mejor que un voto nulo
y recoge el sentido pretendido del voto en blanco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También estan los programáticos tradicionales (PACMA, Verdes, PCPE...).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los extraparlamentarios tambien estan los xenofobos y fascistas
Movimiento Social Revolucionario (ojo con el nombre, son xenofobos),
PxC, España2000, Falanges, Familia y Vida...
A estos, te pido sin ambajes que los saques de la tómbola si haces voto al azar.
Para cada convocatoria suelo hacer un catálogo para que no los confundas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="si-tu-protesta-es-el-nulo-hazlo"&gt;Si tu protesta es el nulo, hazlo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Repito que no estoy diciendo que si votas nulo tengas que cambiar tu opción.
Solo que si votabas nulo por no perjudicar a minoritarios
entiendas las consecuencias reales y completas de ello,
y actues en consciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si aún asi no te vale la pena votar a minoritarios,
y prefieres votar nulo o blanco o no votar,
está claro que no eres un potencial votante de minoritarios.
Los minoritarios no pierden un votante potencial contigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las opciones de no-voto tienen su espacio y sentido.
Dedicaremos un artículo a ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siendo consciente de su efecto, tú eres quien eliges.&lt;/p&gt;</content><category term="D'Hondt"></category><category term="Circunscripciones"></category></entry></feed>