<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Mitos Electorales - Parlament2012</title><link href="https://votomitico.org/" rel="alternate"></link><link href="https://votomitico.org/feeds/parlament2012.atom.xml" rel="self"></link><id>https://votomitico.org/</id><updated>2012-11-25T16:24:00+01:00</updated><subtitle>El mítico voto útil y otros cuentos</subtitle><entry><title>Elecciones al Parlament 2012: Cómo afecta mi voto</title><link href="https://votomitico.org/posts/2012-11-25-elecciones-al-parlament-2012-como-afecta-mi-voto.html" rel="alternate"></link><published>2012-11-25T16:24:00+01:00</published><updated>2012-11-25T16:24:00+01:00</updated><author><name>David García Garzón</name></author><id>tag:votomitico.org,2012-11-25:/posts/2012-11-25-elecciones-al-parlament-2012-como-afecta-mi-voto.html</id><summary type="html">Elecciones autonómicas catalanas del 25 de Noviembre 2012. Circunscripción Barcelona.</summary><content type="html">&lt;h3 id="como-evaluo-el-efecto-de-mi-voto-o-no-voto"&gt;¿Cómo evalúo el efecto de mi voto o no voto?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El efecto de tu opción es lo que haces, pero también lo que dejas de hacer: Es importante el &lt;strong&gt;voto cesante&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A los que votastes y ahora no.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los que tenías como opción y te has decidido por otra&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para evaluar el efecto de tu opción, conviene&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;suponer que todos han elegido ya,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;determinar la situación más probable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;y entonces ver que pasa si quitas tu opción pasada y añades tu posible opción ahora&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un voto aislado rara vez tiene efecto (1 de cada 24000), considera tu opción &lt;strong&gt;una opción de grupo&lt;/strong&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es probable que una determinada gente que hizo lo que tú en el pasado, haga lo mismo que tú y por los mismos motivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plantearte: &lt;strong&gt;¿Cuántos tenemos que ser para provocar un cambio, bueno o malo, en el resultado?&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;10, 100, 1000, 10000...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y después: &lt;strong&gt;¿Es probable que seamos todos esos?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El resultado dependerá bastante de la situación de partida&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Puedes partir de situaciones probables:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Últimas elecciones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Últimas encuestas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Añadiendo lo que crees que ha pasado desde entonces&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Puedes plantear hipótesis extremas de partida para delimitar los efectos posibles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tu opción solo afecta a los resultados de tu circunscripción (província)&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un voto solo suma con otros iguales en la misma província.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta es la mayor causa de desproporción del sistema electoral. Más que la ley de hondt o el umbral del 3%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="el-caso-que-nos-atane"&gt;El caso que nos atañe&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Elecciones autonómicas catalanas del 25 de Noviembre 2012. Circunscripción Barcelona.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se reparten 85 escaños.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muy diferente de los 31 escaños de las generales donde es improbable que afecte el umbral del 3%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muy diferente de Lleida, Tarragona y Girona donde es casi imposible que afecte el umbral del 3%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somos 3.916.014 votantes potenciales, según el censo de octubre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenemos 16 candidaturas&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7 con representacion actualmente (uno, SI, con muchas opciones de salirse según encuestas)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9 extraparlamentarios (uno, CUP, con muchas opciones de entrar según encuestas)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si no se dice lo contrario, cuando se habla de número de votos se habla de este caso.
Y se considera un voto válido de 60% del censo. (abstencion+nulo=40%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="el-recuento-segun-la-ley"&gt;El recuento según la ley&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para el Parlament de Catalunya, la ley es la misma que
para elegir diputados en el Congreso de los Diputados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para &lt;strong&gt;cada circunscripción&lt;/strong&gt; se hace lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Se cuentan los votos validos, esto es los votos a candidaturas y los votos en blanco, descartándose los nulos (y las abstenciones)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se descartan las candidaturas que no lleguen al 3% de esos votos válidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se obtienen cocientes de dividir los votos de cada candidatura por 1, 2, 3, 4....&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se asigna escaño a los mayores cocientes de todas las candidaturas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pantalla del enVote con la estadística de El Pais" src="https://votomitico.org/images/parlament2012-EncuestaElPais17N.png" title="Encuesta de El Pais del 17 de Noviembre simulada con enVote"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mecánicamente la norma es esa.
Pero ¿qué implicaciones tiene?
¿Cómo afecta mi voto?
¿Cúal es la mejor estratégia como votante?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="costo-minimo-por-escano"&gt;Costo mínimo por escaño&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El &lt;strong&gt;costo por escaño&lt;/strong&gt; para una formación es el cociente votos/escaños.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Coincide con el último cociente de la formación que obtuvo escaño.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El último repartido de todas las formaciones coincide con el &lt;strong&gt;coste mínimo&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En enVote es el número rojo con fondo de celda azul.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Este coste mínimo sube con la participación:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En Barcelona, para las últimas autonómicas, ronda los 24mil votos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los extremos han sido 28mil en 2006 y 22mil en 1980&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El reparto asegura que &lt;strong&gt;si asignáramos ese coste mínimo por escaño a todas las formaciones,
  a ninguna le sobrarían votos para obtener un escaño más&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lo que sobre de este reparto por el costo mínimo, es el &lt;strong&gt;resto inútil&lt;/strong&gt;.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El efecto del resto inútil es el mismo que si fueran votos en blanco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Todas las formaciones que han superado el umbral tienen una igual probabilidad de obtener cualquier resto entre cero y el mínimo coste sin llegar a él.&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En porcentaje, se diluye en los mayoritarios, y gana importancia en minoritarios.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esto es lo que genera la desproporción en la ley de Hondt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mitificado: Hay causas mayores para la desproporción como son la división en circunscripciones, y, en Barcelona para las autonómicas, el umbral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esta acotada por el coste mínimo, suele dar como máximo dos o tres escaños más a los mayoritarios respecto a una repartición proporcional pura.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En cambio, considerando que todos han votado ya y os toca a tu grupo:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tienes las mismas posibilidades de que vuestro voto sea resto inútil para cualquier opción que haya pasado del umbral.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="efecto-del-umbral"&gt;Efecto del umbral&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En las autonómicas en Barcelona, cobra importancia el umbral del 3%.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hay suficientes escaños (85) para que el &lt;strong&gt;coste mínimo de los escaños esté por debajo del umbral&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En Tarragona, Lleida i Girona es practicamente imposible que se aplique el umbral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En las Generales en Barcelona, tampoco es probable que se aplique el umbral:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Solo se reparten 31 escaños,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El umbral queda más o menos donde el coste mínimo, si afecta lo hace en un intervalo muy pequeño de votos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca ha llegado a pasar con 31 escaños. (Paso en Madrid una vez cuando tenian 35)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las formaciones que entran, lo hacen con dos escaños y se quedan muy cerca (a unos 800 votos) del tercero&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se necesitan 56 votos válidos para subir el umbral un voto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="efectos-en-general"&gt;Efectos en general&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abstención y nulo son equivalentes en el conteo. No cuentan y su único efecto es su voto cesante.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si los usas como protesta, (abstencion activa y nulo intencionado) se confunden con abstención pasiva y errores no intencionados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si quieres visibilizar tu protesta con un no-voto:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hay mucha abstención pasiva comparada con la activa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quizás no haya tantos nulos por error como intencionados y aquí sea mas visible la protesta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aún así hay opciones de voto claramente de protesta contra el sistema electoral&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El voto cesante del no-voto (blanco, nulo, abstención) &lt;strong&gt;beneficia a quien no te hubieras planteado votar para nada.&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque el voto cesante perjudica a los que si te hubieras planteado, y por contraste beneficia a los otros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si convenzo a la gente de izquierdas de que votar es inútil, sale beneficiada la derecha.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si convenzo a los minoritarios de que su voto es inútil, se benefician los mayoritarios.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El blanco sería igual que el nulo y la abstención, en cuanto a efecto, si no fuera porque sube el umbral del 3% pues se cuenta como uno válido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El efecto real del voto en blanco sobre el umbral del 3%:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sube el umbral igual que un voto a una candidatura. &lt;strong&gt;Ni más ni menos.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No es tan malo como dicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay mínimo tres opciones extra-parlamentarias que proponen el blanco computable y una que lo implementa dejando el escaño en blanco y no cobrando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay gente que descarta el voto en blanco, y escoge el nulo por no perjudicar a los extraparlamentarios subiendo el umbral.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si realmente les preocupasen los extraparlamentarios, no deberían votar ni nulo ni blanco sino a uno de los 11 extraparlamentario aunque fuera al azar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como el umbral sube un voto cada 56 votos que se den de esta manera:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Representaría 5 votos para cada extraparlamentario por cada voto que subiera el umbral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si excluimos a los 3 xenófobos (PxC, MSR y vD) son 7 votos por voto arriba del umbral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si tienes preferencias más especificas, darlo al azar entre ellas la subida del umbral será aún menos efectiva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conclusión: Si quieres ayudar a los extraparlamentarios, vale la pena subir el umbral votándoles aunque sea a uno al azar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Efecto del voto a formaciones que se quedan fuera:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El principal efecto es el voto cesante si lo hubiera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sube el umbral igual que cualquier otra opción&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No tiene efectos sobre el reparto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En resumen, es equivalente a un voto en blanco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si es alto, tiene el efecto psicológico sobre futuros votantes potenciales de que esa opción tendrá posibilidades en el futuro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para que entre un extraparlamentario:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Con participaciones típicas entre 60% y 70%, en Autonómicas Barcelona, &lt;strong&gt;los extraparlamentarios tienen que juntar entre 70mil y 80mil votos para entrar&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eso es mucho mas que el costo que el costo mínimo, pero cuando entran entran con dos escaños y de camino para el tercero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Este umbral solo afecta a las autonómicas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Votos que se podrían convertir en blancos sin cambiar el resultado:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los votos en blanco, evidentemente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los votos de los restos de cada partido con representación después de repartir los escaños por el costo mínimo&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;entre 0 y 24mil votos inútiles, de media 12mil&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los votos a formaciones que no logran pasar el umbral (entre 0 y 71mil)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hay limite para el voto en blanco, abstencion o nulo que pueda invalidar las elecciones o algo similar&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En el caso muy improbable de que ninguna formacion tuviera el 3% del voto válido (el resto deberian de ser blancos) no se podría escoger ningún escaño.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No es una buena estrategia, antes de llegar a ahí es posible que saliera un parlamento unicolor o solo de mayoritarios que da más miedo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Efecto de flujos de votantes en partidos con representación segura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La probabilidad de que N votos ayuden a ganar (o perder, si los quitas) un escaño es exactamente la misma para mayoritarios y minoritarios.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Esto es contrario al mito de que tu voto es más útil si votas a un mayoritario&lt;/strong&gt;a&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Porqué es así?&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Para que esos N ganen un escaño tienen que sumar con los que haya de resto para llegar al costo mínimo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El resto existente antes de añadir los N, es un número al azar menor que el costo mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El supuesto voto útil para evitar un mal mayor, puede tener un efecto contrario al deseado:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En las elecciones generales de 2008, algunos votantes de Iniciativa votaron al PSC para frenar al PP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si 2000 de ellos no lo hubieran hecho, un escaño que perdió iniciativa no lo hubiera ganado el PP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los minoritarios son más sensibles a estos flujos pequeños:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un solo escaño sube o baja mucho más su representatividad relativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El coste del escaño para un partido pequeño se reduce mucho a cada escaño ganado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En los mayoritarios ese coste relativo es mas uniforme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consejo: No hay voto más útil que el que se ajusta bien a lo que piensas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Parlament"></category></entry></feed>